[
    {
        "question": "  'अपू के साथ ढाई' साल पाठ के लेखक कौन हैं ?",
        "options": [
            "राम मोहन राय",
            "सत्यजित रॉय",
            "प्रणव राय",
            "धनपत राय"
        ],
        "answer": "सत्यजित रॉय"
    },
    {
        "question": "  सत्यजित रॉय का जन्म कब हुआ ?",
        "options": [
            "1923",
            "1922",
            "1921",
            "1920"
        ],
        "answer": "1921"
    },
    {
        "question": "  सत्यजित रॉय का जन्म कहाँ हुआ था ?",
        "options": [
            "कोलकाता",
            "दार्जिलिंग",
            "हुगली",
            "वर्धमान"
        ],
        "answer": "कोलकाता"
    },
    {
        "question": "  सत्यजीत रॉय की प्रसिद्ध हिंदी फिल्म कौन - सी है ?",
        "options": [
            "श्री चार सौ बीस",
            "सद्गति",
            "आवारा",
            "बरसात"
        ],
        "answer": "सद्गति"
    },
    {
        "question": " ' पथेर पांचाली' फिल्म की शूटिंग का काम कितने साल तक चला ?",
        "options": [
            "ढाई",
            "डेढ़",
            "दो",
            "तीन"
        ],
        "answer": "ढाई"
    },
    {
        "question": "  'अपू के साथ ढाई साल' साहित्य की कौन - सी विधा में लिखा पाठ है ?",
        "options": [
            "रेखाचित्र",
            "संस्मरण",
            "आत्मकथा",
            "जीवनी"
        ],
        "answer": "संस्मरण"
    },
    {
        "question": "  सत्यजीत रॉय द्वारा निर्देशित पहली बांग्ला फिल्म कौन - सी है ?",
        "options": [
            "पथेर पांचाली",
            "अपराजिता",
            "देवी चारूलता",
            "जलसाघर"
        ],
        "answer": "पथेर पांचाली"
    },
    {
        "question": "  ' अपू के साथ ढाई साल' संस्मरण किस फिल्म के अनुभवों से संबंधित है ?",
        "options": [
            "पथेर पांचाली",
            "जलसाघर",
            "अपराजिता",
            "देवी चारूलता"
        ],
        "answer": "पथेर पांचाली"
    },
    {
        "question": "  भारत सरकार ने सत्यजित रॉय को किस सम्मान से सम्मानित किया ?",
        "options": [
            "भारत रत्न",
            "पद्मभूषण",
            "पद्मविभूषण",
            "भारत भूषण"
        ],
        "answer": "भारत रत्न"
    },
    {
        "question": "  कौन - सा बनर्जी 'पथेर पांचाली' में अपू बना ?",
        "options": [
            "सुबीर",
            "सुमीर",
            "सुधीर",
            "सुखवीर"
        ],
        "answer": "सुबीर"
    },
    {
        "question": "  नाजुक आवाज में बोलने वाले का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "रिया",
            "जिया",
            "सिया",
            "टिया"
        ],
        "answer": "टिया"
    },
    {
        "question": "  पथेर पांचाली' की शूटिंग के समय लेखक के पास पर्याप्त क्या नहीं था ?",
        "options": [
            "अनुभव",
            "कलाकार",
            "पैसा",
            "स्थान"
        ],
        "answer": "पैसा"
    },
    {
        "question": "  अपू की भूमिका के लिए कितने वर्ष का लड़का नहीं मिल रहा था ?",
        "options": [
            "आठ",
            "पाँच",
            "छह",
            "सात"
        ],
        "answer": "छह"
    },
    {
        "question": "  ' अपू' की माँ का क्या नाम था ?",
        "options": [
            "सर्वमान्या",
            "सर्वजया",
            "सर्वगुणा",
            "सर्वसंपन्ना"
        ],
        "answer": "सर्वजया"
    },
    {
        "question": "  पालसिट गाँव कोलकाता से कितने मील दूर था ?",
        "options": [
            "अस्सी",
            "साठ",
            "पचास",
            "सत्तर"
        ],
        "answer": "सत्तर"
    },
    {
        "question": "  इंदिरा ठाकरान की भूमिका निभाने वाली चुन्नी बाला देवी कितने वर्ष की थी ?",
        "options": [
            "साठ",
            "सत्तर",
            "अस्सी",
            "पैंसठ"
        ],
        "answer": "अस्सी"
    },
    {
        "question": " ' भूलो' की भूमिका के लिए कितने कुत्तों से काम लिया गया ?",
        "options": [
            "दो",
            "तीन",
            "चार",
            "पाँच"
        ],
        "answer": "दो"
    },
    {
        "question": " शुटिंग की दृष्टि से कौन - सा गाँव अधिक उपयुक्त था ?",
        "options": [
            "बोडाल",
            "गोपाल",
            "नेबूर",
            "चटगाँव"
        ],
        "answer": "बोडाल"
    },
    {
        "question": "  दुर्गा के पीछे दौड़ते हुए अपू किन फूलों के वन में पहुँचता है ?",
        "options": [
            "उजाश",
            "आकाश",
            "काश",
            "पलाश"
        ],
        "answer": "काश"
    },
    {
        "question": "  चर्चिल किस देश के प्रधानंमत्री थे ?",
        "options": [
            "जापान",
            "अमेरिका",
            "जर्मनी",
            "ब्रिटेन"
        ],
        "answer": "ब्रिटेन"
    },
    {
        "question": "  भूपेन बाबू क्या देख कर सहम गए थे ?",
        "options": [
            "भूत",
            "डाकू",
            "सिंह",
            "साँप"
        ],
        "answer": "साँप"
    },
    {
        "question": " ' सुबोध दा' किस बीमारी से ग्रस्त थे ?",
        "options": [
            "मानसिक",
            "फेफड़ों की",
            "हृदय",
            "पेट की"
        ],
        "answer": "मानसिक"
    },
    {
        "question": "  हिटलर कहाँ का तानाशाह था ?",
        "options": [
            "ब्रिटेन",
            "अमेरिका",
            "जापान",
            "जर्मनी"
        ],
        "answer": "जर्मनी"
    },
    {
        "question": "  अब्दुल गफ्फार खान को किस गाँधी के नाम से जाना जाता है ?",
        "options": [
            "संपन्न",
            "पठान",
            "श्रीमंत",
            "सीमांत"
        ],
        "answer": "सीमांत"
    },
    {
        "question": "  राजकीय मुद्दों पर भाषण देने वाला इनका पड़ोसी था एक -",
        "options": [
            "नेता",
            "धोबी",
            "दर्जी",
            "वकील"
        ],
        "answer": "धोबी"
    },
    {
        "question": "  'पथेर पाचांली' फिल्म की शूटिंग के दौरान लेखक कहाँ नौकरी करते थे ?",
        "options": [
            "सिनेमा जगत में",
            "प्रिटिंग प्रेस में",
            "विज्ञापन कंपनी में",
            "सरकारी स्कूल में"
        ],
        "answer": "विज्ञापन कंपनी में"
    },
    {
        "question": "  ' अपू के साथ ढाई साल' पाठ की विधा क्या है ?",
        "options": [
            "संस्मरण",
            "कहानी",
            "नाटक",
            "निबंध"
        ],
        "answer": "संस्मरण"
    },
    {
        "question": "  जो लड़की लड़का बनकर पथेर पाँचाली के ' अपू' की भूमिका प्राप्त करने आई थी ,उसका क्या नाम था ?",
        "options": [
            "सानिया",
            "टिया",
            "दिया",
            "रिया"
        ],
        "answer": "टिया"
    },
    {
        "question": "  ' अपू के साथ ढाई साल' पाठ मूल रूप से किस भाषा में है ?",
        "options": [
            "हिंदी",
            "पंजाबी",
            "गुजराती",
            "बंगला"
        ],
        "answer": "बंगला"
    },
    {
        "question": "  आखिर अगले वर्ष किस ऋतु में काशफूलों वाला दृश्य फिल्माया जा सका ?",
        "options": [
            "बसंत ऋतु",
            "शरद ऋतु",
            "ग्रीष्म ऋतु",
            "पावस ऋतु"
        ],
        "answer": "शरद ऋतु"
    }
]